\documentclass{article}
\usepackage{ctex}
\usepackage{geometry}
\usepackage{setspace}
%行间距
\usepackage{booktabs}
%三线表
\usepackage{amsmath}
%为了GPA表的那个≥号
\usepackage{url}
%脚注中的url网址要用url{}包起来

\title{欢迎来到清华大学}
\author{最后更新于}
\date{\today}

\geometry{a4paper,left=3cm,right=3cm,top=2cm,bottom=2cm}
\doublespacing

\begin{document}
\maketitle

\section{报名阶段}
随录取通知书寄来的各类小册子和独立表单（还有代扣学费的银行卡），加上到校报名时收到的学生手册等，
将为同学提供包括学校政策在内的大量阅读材料，静下心去读，注意与高中的区别。
如果同学高中就有读学生手册的习惯就更好了。
这些材料是第一手资料，同学有关于政策方面的问题都可以在这些资料中找到解答。


到校报名后，同学要处理很多报名注册入住方面的事务，凭着对那些材料的熟悉，一般不会遇到什么问题。
在这里只做一点其他方面的提示：

{
\kaishu 入学时，天猫超市会在紫荆学生公寓和紫荆操场间搭摊位，生活用品（除床上用品）和自行车都有出售。
以后也可自行前往校内商超购置（见后文资源推荐）。

不要忘记在C楼注册学生卡，这是以后每个学期开学前雷打不动的例行事项。

辅导员会联系你加入班级微信群，以后的各种联系也以微信为主。
2023级新生QQ群（学生自组织）会在报名前建好，同学可以自行加入。
2023级新生家长群（家长自组织）也可请家长自行加入。（警惕诈骗！）
}

\subsection{各种账号}
报名后，同学会了解到学校提供了非常多的网络在线服务和资源，初次注册账号会比较混乱，
建议同学每次注册和登陆都记住“网页-账号/用户名-密码-用途”，熟悉过后就无所谓了。
其中，尤其重要的包括：电子身份服务系统账号激活，图书馆读者身份激活，校园网Tsinghua-Secure网络的配置，
家园网账号注册及入住前的住宿习惯调查。


拿到录取通知书后就可以按照里面各种小册子的提示开始操作，有的步骤报名后才能完成，不要忘记向辅导员寻求帮助。


\subsection{熟悉环境}
众所周知，清华以校园面积大于北大而著称（？）。为了让新生尽快熟悉校园环境，学校将发放纸质版校园地图，
同时新生军训中将安排定向越野作为破冰活动。入学后，还不熟悉的同学可以借助手机导航
（大学的导航可以具体到教学楼，这就是高中所不能企及的了），或乘内外环校园巴士（见后文资源推荐）。

闲时与室友一起在校园中自由漫步（骑车漫游）也可作为熟悉环境/人际交往的活动。
比如和室友一起解锁一到六教/新水/旧水/系馆/文科图书馆/荷园等。

不过注意，学校不提倡使用电动车/电瓶车。紫荆学生公寓内停车场禁止电动车入内，附近也未配备充电桩，宿舍内充电插头有
功率限制。推荐同学学好自行车。校内共享单车也很方便。

\subsection{资源推荐}
学校提供了众多教学科研资源，但对于不了解的新生而言，克服信息差利用这些资源十分困难。
为了解决这个问题，一代代清华学生创造出众多工具/服务/信息集合，以下列出比较核心的几个：

Thu Services
https://thu.services/

Thu合集
https://thu.wiki/docs/intro

华清大学课程攻略共享计划
https://in.closed.social:9443/pastExam/

新T树洞 （查找经验贴及合集）
https://new-t.github.io/\textnormal{\#}\textnormal{\#}\textnormal{\#}


其中Thu Services和Thu合集本身集合了极多工具/服务，不再重复列出。在院系范围内也许也有前人建立的互助/信息集合


如 软件学院互助文档
https://ssast-readme.github.io/


感谢一代代为消除信息差无私奉献的清华同学！


\section{GPA}
\subsection{绩点是什么}
在大学，需要比较（总）成绩时不再使用总分，因为不同同学的总分很可能不同。
对于获得百分制成绩的科目，常常转化为绩点GPA来比较。清华的绩点在0-4.0之间。


\subsection{清华大学GPA对应关系}
\begin{tabular}{l|c|c|l}
    \hline
    等级制成绩&绩点&对应百分制成绩范围&备注\\
    \hline
    A+&4.0&95-100& \\
    A&4.0&95-100& \\
    A-&4.0&90-94& \\
    B+&3.6&85-89& \\
    B&3.3&80-84& \\
    B-&3.0&77-79& \\
    C+&2.6&73-76& \\
    C&2.3&70-72& \\
    C-&2.0&67-69& \\
    D+&1.6&63-66& \\
    D&1.3&60-62& \\
    F&0&0-59& \\
    P&不参与计算&$\geq60$&记P/F\\
    F&0,参与计算&0-59&记P/F\\
    \hline
\end{tabular}
\bigskip

%这样才能连空两行
此为2018参考版，最新版请查阅学生手册或咨询辅导员。

具体课程给绩点的方式可能不同，如限制前50\textnormal{\%}评A或对A+有额外要求。

总GPA即为各课程GPA的加权平均，“权”为课程学分。

保研外推/评奖评优/专业分流/转专业均需参考GPA。

\subsection{任选课\textnormal{\&}体育课}
选课系统中，课程按照选课属性分为必修、限选、任选，由院系培养方案中每学期的推荐课表决定；
院系培养方案中，课程按照课程属性分为必修、限选、任选。

大一年级基本上是四年中推荐课程学分最多的，尽管同学刚刚入学本不应该这样安排。
在大一第一学期并不推荐同学选任何选修课。尽管舆论与学校的改革都在呼唤复合的、交叉方向的、综合性的人才，
但这毕竟不是在大学多开几门通识选修课就能解决的事。。。。。。。

清华同学每个学期有一次选择某课成绩记P/F（即通过后不参与GPA计算，只要拿及格分就行）的机会，
在一般的院系政策中，只允许对课程属性为任选的课进行这项操作（具体咨询院系教务老师）。也有同学不记P/F，
用任选课的GPA提高自己的总GPA，这点见仁见智，保研时考虑GPA一般只看必修和限选课。

另，清华挂科的课直接重修，没有补考，且计算总绩点时，不及格的成绩不会被重修成绩覆盖，这是非常亏的，
所以哪怕学不下去也请不要挂科\footnote{全文关于政策措施规定的介绍，请以最新的学生手册和辅导员通知为准。}
。
“为祖国健康工作五十年”的口号近年来已经进步到了“争取至少为祖国健康工作五十年”。
体育课成绩由体质测试成绩、体育专项成绩和课外体育锻炼成绩组成，体育课实行等级制成绩，记1学分，
实际按两学分上课，只要总分及格即可。

\section{学习\textnormal{\&}资源}
\subsection{学习资源（教学\textnormal{\&}自习）}
同学入学后，会收到本系的教学计划/培养方案，里面推荐了各学期的选课课表和课程的前后依赖关系，
后面学期的选课都要参考教学计划里的信息。对于同一届学生，教学计划不会反复变动，
但不同届的学生，适用的教学计划经常有变化。

教材上，清华很多课程用的是学校老师参与编写的教材，基本上是适合教学进度的，不论是不是适合初学者。
另外，大一线性代数的教材，只要是中文的，都无一例外地烂，初学者很难搞懂线性代数在搞什么，
可以借助B站宋浩老师等的视频预习一下。但要注意，宋浩老师的视频和同济教材是达不到清华难度要求的，
高难度部分（常常涉及理论证明）还请经常请教老师、助教、答疑坊。

老师在第一节课将公布open office hour，在这个时间段内同学可以前往老师办公室请教习题或课内课外内容。
其他时间可以请教课程助教。答疑坊内容请参考“乐学”公众号及其推送
\footnote{\url{https://mp.weixin.qq.com/s/BLnF_9wM24bNxVq1uvO3aQ}}
。
常见形式包括微信小程序“清答疑”、微信引导群及每晚六教某教室的志愿者线下答疑。

其他资源见前文资源推荐。

进入大学，不太可能像高中一样组织集体自习课了。
个人自习常常在空教室或图书馆，C楼和清华学堂也可能有位置，不推荐在寝室自习。

\subsection{课外活动}
清华社团、协会多，由社团、学校党委团委、某些院系和其他机关组织的课外活动也多，
在学堂路两侧常有宣传海报，在微信公众号也会同步更新活动通知。志愿者等活动同理。

按照清华的寝室管理办法，同学理论上可以夜不归宿（连续三天不刷宿舍门禁会上报院系），非上课时间都可以
自由出校游玩，自己把握。

\section{更多内容}
同学可以参考知乎《上海交通大学生存手册》。
%\section{对大学的认知}
%\subsection{一些让人迷惑的问题}
%\subsubsection{学院？系？书院？大类？实验班？}
%同学在填报志愿时就已经体会过院系名称的混乱了。同样的报专业，有时是某院某系的学生，有时又是书院的学生，
%也许同学会很期待有人提供一份行政管理的结构层次图，希望这样就能弄清楚院系之间是怎样的关系。

%实际上同学不必担心，也不必弄清。大学的主要任务是科研，真正区分院系的是它们在科研上任务和
%特点的差异，而非本科教学的差异。院系并非为本科教学而区分\footnote{近年来的强基书院模糊了这一界限}，
%只是派遣人员承担学校的本科教学任务，以及期待将接收的学生培养为本院系将来的科研候选人。

%近年来，学校一直在尝试改革本科教育，设立各类书院就部分体现了这个趋势，和“大类招生”“实验班”“综合班”一起，
%它们是改革措施的一部分，还在改进、还不完善，以后是否取代院系在本科的作用也还不清楚。
%\subsubsection{保研？外推？考研？直博？}
%大学四年属本科阶段，毕业后授予学士学位。毕业后继续深造进入研究生阶段，毕业授予硕士或博士学位，
%对应的研究阶段也就分为硕士研究生和博士研究生。一般所说的“读研”，都指硕士研究生，“读博”才指博士研究生。
%一般读博前先读研。直博指本科毕业后直接就读博士阶段，
%毕业后授予博士学位。直博无论能否毕业都没有研究生学位。

%读研只是本科毕业后的选择之一。本科毕业后也可以直接就业或出国留学。但读研的竞争压力仍然较大。很多学
%生本科毕业也未能弄清自己的职业规划，这时继续读研，既能深造，又能给自己更多时间。另外，就业时“学历膨胀”
%的情况也确实让人在意，即使清华的同学也不一定能在本科就业中找到好工作
%\footnote{保研、外推、考研、未来就业方面的问题，不同专业区别很大，还是以同学以后了解到的为准}。

%保研指获得推荐免试读取研究生资格，具体能不能保研还要看名额，这一点不同专业区别也很大。
%至于考研是国家统一，而非院系自己组织，因此也是学生自己报名的。B站和知乎上关于考研的内容很多，同学可以
%自行参考。（请注意广告和真正信息的差别！）


 

%\subsubsection{内卷之风}

\end{document}